%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2019-2022 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[a5paper, includehead, margin=5mm, headsep=3mm]{geometry}

\usepackage{2223-pablo}
\usepackage{2223-pablo-paternault}
\usepackage{2223-pablo-math}
\usepackage{2223-pablo-tikz}
\usetikzlibrary{angles}
\usetikzlibrary{quotes}

\usepackage{2223-pablo-header}
\fancyhead[L]{\textsc{Math 2\up{de}{}}}
\fancyhead[R]{\textsc{DS \no4 --- Sujet blanc}}
\fancyfoot[C]{}

\usepackage{emoji}
\usepackage{multicol}

\begin{document}

\begin{em}
	\begin{enumerate}
		\item Les exercices sont de niveau similaire à ceux qui vous seront posés au devoir, mais ce sujet est probablement trop long pour être fait en une heure.
		\item Vous aurez en devoir des exercices très similaires aux exercices marqués d'une étoile \emoji{star}.
	\end{enumerate}
\end{em}

\begin{exercice}[\emoji{star}]
  On considère la figure suivante, composée de sept hexagones réguliers identiques.
  \begin{multicols}{2}
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[very thick, scale=1]
        \draw (0:1) node{$\bullet$} node[left]{$A$};
        \draw (60:1) node{$\bullet$} node[right]{$B$};
        \draw (120:1) node{$\bullet$} node[left]{$C$};
        \draw (180:1) node{$\bullet$} node[right]{$D$};
        \draw (240:1) node{$\bullet$} node[left]{$E$};
        \draw (300:1) node{$\bullet$} node[right]{$F$};

        \draw (0:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[right]{$G$};
        \draw (60:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[above right]{$J$};
        \draw (120:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[above left]{$M$};
        \draw (180:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[left]{$P$};
        \draw (240:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[below left]{$S$};
        \draw (300:{1+2*sin(30)}) node{$\bullet$} node[below right]{$V$};

        \draw ($(30:{1.5/cos(30)}) + (0:1)$) node{$\bullet$} node[right]{$H$};
        \draw ($(30:{1.5/cos(30)}) + (60:1)$) node{$\bullet$} node[above right]{$I$};
        \draw ($(90:{1.5/cos(30)}) + (60:1)$) node{$\bullet$} node[above right]{$K$};
        \draw ($(90:{1.5/cos(30)}) + (120:1)$) node{$\bullet$} node[above left]{$L$};
        \draw ($(150:{1.5/cos(30)}) + (120:1)$) node{$\bullet$} node[above left]{$N$};
        \draw ($(150:{1.5/cos(30)}) + (180:1)$) node{$\bullet$} node[left]{$O$};
        \draw ($(210:{1.5/cos(30)}) + (180:1)$) node{$\bullet$} node[left]{$Q$};
        \draw ($(210:{1.5/cos(30)}) + (240:1)$) node{$\bullet$} node[below left]{$R$};
        \draw ($(270:{1.5/cos(30)}) + (240:1)$) node{$\bullet$} node[below left]{$T$};
        \draw ($(270:{1.5/cos(30)}) + (300:1)$) node{$\bullet$} node[below right]{$U$};
        \draw ($(330:{1.5/cos(30)}) + (300:1)$) node{$\bullet$} node[below right]{$W$};
        \draw ($(330:{1.5/cos(30)}) + (360:1)$) node{$\bullet$} node[right]{$X$};

        \draw
        (0:1) --
        (60:1) --
        (120:1) --
        (180:1) --
        (240:1) --
        (300:1) --
        cycle
        ;
        \foreach \i in {30, 90, ..., 330}{
          \begin{scope}[shift={(\i:{1.5/cos(30)})}]
            \draw
            (0:1) --
            (60:1) --
            (120:1) --
            (180:1) --
            (240:1) --
            (300:1) --
            cycle
            ;
          \end{scope}
        }
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    \columnbreak

    Répondre aux questions suivantes, par lecture graphique, sans justifier.
    \begin{enumerate}
      \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{AB}$.
      \item Donner un vecteur égal à $\vecteur{DX}$.
      \item Quelle est l'image de $F$ par la translation de vecteur $\vecteur{BI}$ ?
      \item Donner un vecteur égal à la somme $\vecteur{RS}+\vecteur{GH}$.
      \item Donner un vecteur de même norme que $\vecteur{ES}$, mais de direction différente.
      \item Donner un vecteur de même direction que $\vecteur{BC}$, mais de sens différent.
    \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  \emph{Aucune réponse par lecture graphique ne sera acceptée.}

  On considère un triangle $ABC$ quelconque, les points $I$ milieu de $[AB]$ et $J$ milieu de $[BC]$, et $K$ l'image de $J$ par la translation de vecteur $\vecteur{AI}$.
  \begin{enumerate}
    \item Tracer un triangle $ABC$ quelconque, et placer les points $I$, $J$, $K$.
    \item Justifier que $\vecteur{AI}=\vecteur{IB}$.
    \item Quelle est la nature du quadrilatère $IBKJ$ ? Justifier.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
  $f(x)=2x-5$ et
  $g(x)=-5x+10$.

  L'objet de l'exercice est de résoudre de deux manières différentes l'équation $f(x)=g(x)$.

	\begin{multicols}{2}
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[ultra thick]
          \begin{axis}%
            [
              grid=both,
              xscale=.9,
	      yscale=.6,
              major grid style={line width=.2pt,draw=black},
              axis line style={line width=1pt},
              %yscale=1.2,
              %xtick={-1, 0, 1, 2},
              minor x tick num=4,
              %xticklabels={0,5,...,50},
              x tick label style={
                /pgf/number format/.cd,
                %  scaled y ticks = false,
                set decimal separator={,},
                %  set thousands separator={ },
                %  fixed
              },
              domain=0:5,
              %xmin=-.75,
              %xmax=2,
              %ytick={-3, -2, ..., 4},
              minor y tick num=1,
              %yticklabels={0, 1000, ..., 8000},
              tick label style={fill=white, inner sep=0pt},
              ymin=-10,
              ymax=5,
              axis y line=middle,
              axis x line=middle,
              samples=100,
              %domain=-1:3,
            ]
            \addplot[ultra thick, red](x,{2*\x-5});
            \addplot[ultra thick, blue](x,{-5*\x+10});
          \end{axis}
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

		\columnbreak

  \begin{enumerate}
    \item\emph{Résolution graphique.}
      Un élève a tracé sur l'écran de sa calculatrice, ci-contre, les courbes des fonctions $f$ et $g$.

      Résoudre l'équation $f(x)=g(x)$ par lecture graphique.

    \item\emph{Résolution alégbrique}
      Résoudre l'équation $f(x)=g(x)$ par le calcul, et en donner les solutions exactes.
  \end{enumerate}
  \end{multicols}
\end{exercice}


\begin{exercice}[\emoji{star}]
  La facture d'électricité annuelle d'Inès se compose d'un prix fixe de 154€, et d'un coût de 0,0901€ par kWh consommé.

  On admet que la fonction $f$ suivante, définie sur $[0; +\infty[$, donne, pour un nombre $x$ de kWh consommés, le coût total à payer :
  \[f(x)=154+0,0901x\]

  \begin{enumerate}
    \item
      \begin{enumerate*}
        \item Calculer $f(1200)$.
        \item Résoudre $f(x)=312$.
      \end{enumerate*}
    \item
      \begin{enumerate}
        \item Quel est le prix total pour une consommation annuelle de 1200 kWh ?
        \item Quelle a été la consommation d'électricité en kWh, si la facture annuelle est 312€ ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}
  On considère une fonction $f$, définie sur $\mathbb{R}$, représentée ci-dessous.

  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[very thick,xscale=.8, yscale=1.0]
      \draw[dotted, lightgray, xstep=1, ystep=.5] (-6, -1) grid (6, 3);
      \draw[-latex] (-6,0) -- (6,0);
      \draw[-latex] (0,-1) -- (0,3);
      \foreach \x in {-6, -5, -4, -3, -2, -1, 1, 2, 3, 4, 5, 6} {
        \draw (\x,0) node[below]{\x};
        \draw (\x,{0.1}) -- (\x,{-0.1});
      }
      \foreach \y in {-1, 1, 2} {
        \draw (0,\y) node[left]{\y};
        \draw (-.1, \y) -- (.1, \y);
      }
      \draw[red] plot [smooth, tension=0.5] coordinates {
        (-6, -1)
        (-4, -.5)
        (-2, 2.5)
        (0, 1.5)
        (2, 2.5)
        (4, -.5)
        (6, -1)
      };
      \draw (0,0) node[below left]{$O$};

      \coordinate (O) at (0, 0);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \begin{enumerate}
    \item
      Répondre aux questions par lecture graphique. Ne pas justifier.
      \begin{enumerate}
        \item Déterminer le(s) antécédent(s) de 1 par $f$.
        \item Combien vaut $f(-2)$ ?
      \end{enumerate}
    \item Répondre aux deux questions suivantes en justifient.
      \begin{enumerate}
        \item La fonction $f$ est-elle paire ? Impaire ? Paire et impaire ? Ni paire ni impaire ?
        \item On suppose que $f(-8)=2$. Combien vaut alors $f(8)$ ?
      \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{exercice}[\emoji{star}]
  \begin{em}
    Répondez à toutes les questions en utilisant le module fonctions de votre calculatrice, sans justifier. Si nécessaire, les réponses devront être arrondies au millième.
  \end{em}
  On considère les fonctions $f$ et $g$ définies sur $\mathbb{R}$ par :
  \[
    f(x)=\frac{x^3}{10}+x-2 \text{ et } g(x)=2x-1
  \]

  \begin{enumerate}
      \setcounter{enumi}{-1}
    \item Calculer $f(10)$ et $g(10)$. Vous devriez obtenir $f(10)=108$ et $g(10)=19$.
    \item Donner un antécédent de 4 par $f$.
    \item Donner une solution de $f(x)=0$.
    \item Donner deux solutions de $f(x)=g(x)$.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
